%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[portuguese]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage[]{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}


%\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
%\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Universidade Federal de Santa Catarina, CFM, Matemática e Computação Científica} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Exame Final\\ % The assignment title
\LARGE MTM5531 - Iniciação Computação Científica
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Felipe dos Santos Silveira (15150451)} % Your name

\date{\normalsize 13 de Novembro de 2015} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEMS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Exercício 7 - a}

Interpolação polinomial consiste em determinar um polinômio $P_n(x)$ de grau n tal que para uma função $f$ e $n+1$ pontos $x_0, x_1, \dots, x_n$, $P_n(x_i) = f(x_i)$, para que seja possível aproximar valores de $f$ à partir de $P_n$.

As motivações para a interpolação são inúmeras: $f$ pode ser custosa de avaliar, pode-se aproximar a integral de $f$ pela integral do polinômio, que é fácil de calcular analiticamente, ou ainda pode-se querer visualizar dados discretos como uma curva suave.

Foram discutidos 3 métodos para a geração de um polinômio de grau $n$ que passa por $n+1$ pontos definidos, o método do interpolador de Lagrange, o método de Vandermonde, e o de diferenças divididas de Newton. Como os três métodos geram um polinômio de grau $n$ e passam por $n+1$ pontos, é possível mostrar que os polinômios são iguais, porém escritos em bases diferentes do espaço $\mathbb{P}_n$. Com isso, os três métodos diferem na facilidade de calcular as bases e/ou avaliar o polinômio.

O interpolador de lagrange consiste em construir $P_n(x)$ à partir de $n$ bases, que $n-1$ coordenadas se anulam em cada $x_i$: $\displaystyle P_n(x) = \sum_{i=0}^n \left[ f(x_i)  \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^n \frac{x - x_j}{x_i - x_j} \right]$. Embora fácil de construir a base, o interpolador de lagrange tem custo elevado para avaliação do polinômio (ordem de $n^2$ multiplicações).

A abordagem de vandermonde consiste em achar os coeficientes da base canônica de $\mathbb{P}_n$ para $P_n$. Para isso, é necessário resolver um sistema completo e não simétrico, resultado em uma complexidade de $n^3$ somente para construir as bases, porém, a avaliação do polinômio na base canônica tem complexidade linear utilizando o algoritmo de Horner.

O método de diferenças divididas de Newton consiste em utilizar a base \\$\displaystyle \left\{1, (x - x_0), (x - x_0) (x - x_1), \dots, \prod_{i=0}^{n-1} (x - x_i) \right\}$ para $\mathbb{P}_n$. Para calcular os coeficientes de $P_n$, utiliza-se a fórmula recursiva das diferenças divididas $f[x_i] = f(x_i)$ e $f[x_k, x_{k+1}, \dots, x_{k+n}] = \frac{f[x_{k+1}, \dots, x_{k+n}] - f[x_k, \dots, x_{k+n-1}]}{x_{k+n} - x_k} $, e o coeficiente para cada vetor da base é $a_n = f[x_0, \dots, x_n]$. Com este método, é necessário um custo da ordem de $n^2$ para a definição dos coeficientes para a base, porém o custo de avaliação é cerca de $2n$ multiplicações.

Para o polinômio construído pelos 3 métodos descritos, pode-se mostrar que o erro $f(x) - P_n(x) = \frac{f^{n+1}(\xi)}{n!} (x-x_0) (x-x_1) \dots (x-x_n)$, com $\xi \in (min(x_k), max(x_k))$. Assim, pode-se estimar o quão boa é a aproximação criada.

Uma desvantagem do polinômio interpolador construído pelos 3 métodos anteriores é a alta variação de $P_n$ entre $x_k$ e $x_{k+1}$. Por isso, para se costruir uma curva suave que passa por n+1 pontos geralmente se usa polinômios de grau menor, que interpolam apenas entre dois $x_k$ consecutivos. Para garantir que o polinômio gerado seja suave, também se exige que além de que os valores de $P$ sejam iguais aos de $f$, as $n-1$ derivadas nos pontos de intersecção de polinômios sequentes sejam iguais. Os polinômios construídos dessa forma se chamam \emph{splines}.





\section*{Exercício 9}

$\displaystyle P_3(x) = \sum_{i=0}^3 f(x_i) L_{i}(x)$, e $\displaystyle L_{i}(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^3 \frac{x - x_j}{x_i - x_j}$.\\

Então, $\displaystyle P_3(x) = (-1)^4 \frac{(x - 0) (x-1) (x-2)}{(-1 - 0) (-1 -1) (-1 - 2)} + (0)^4 \frac{(x + 1) (x-1) (x-2)}{(0 + 1) (0 - 1) (0 - 2)} + (1)^4 \frac{(x + 1) (x-0) (x-2)}{(1 + 1) (1 - 0) (1 - 2)} + (2)^4 \frac{(x + 1) (x-0) (x-1)}{(2 + 1) (2 - 0) (2 - 1)} = \frac{-x^3 + 3x^2 - 2x}{6} + 0 + \frac{-x^3 + x^2 + 2x}{2} + \frac{8x^3 - 8x}{3} = $ \\
$\displaystyle \frac{-x^3 + 3x^2 - 2x -3x^3 + 3x^2 + 6x + 16x^3 - 16x}{6} = \frac{12x^3 + 6x^2 -12x }{6} = 2x^3 + x^2 -2x$. \\


No gráfico abaixo pode-se avaliar o erro entre $P_3$ e $f$.

\includegraphics[scale=0.5]{erro.png}

Os erros são grandes perto dos pontos médios de $[x_i, x_{i+1}]$, com o erro máximo $\approx 1$ (obtido numericamente).



\section*{Exercício 10}

Para $\displaystyle f(x) = \frac{1}{1 + 25x^2}$, foram obtidos os seguintes erros máximos nos intervalos:\\

\begin{tabular}{ | c | c | c | c || c | c | c | c |}
  \hline
  n & $[-1, 0.726]$ & $[-0.726, 0.726]$ & $[0.726, 1]$ & n & $[-1, 0.726]$ & $[-0.726, 0.726]$ & $[0.726, 1]$\\
  \hline
  5 & 0.438357 & 0.403823 & 0.438357 & 300 & 14259.3 & 0.00925488 & 7767.26\\  
  10 & 0.300298 & 0.138462 & 0.300298 & 400 & 2854.82 & 0.0045613 & 653.191\\
  20 & 8.57908 & 0.0909405 & 8.57908 &   500 & 37502.8 & 0.021293 & 18707.3\\ 
  30 & 333.966 & 0.0477385 & 333.906 &   600 & 34063.2 & 0.023502 & 21315.4\\
  40 & 18961.8 & 0.0869201 & 2357.76 &   700 & 9300.91 & 0.0103852 & 2746.51\\
  50 & 13472.6 & 0.0102271 & 26639.6 &   800 & 6611.55 & 0.0148419 & 2572.46\\
  100 & 6613.94 & 0.00143426 & 11257.4 &   900 & 274025 & 0.160126 & 443657\\
  200 & 5120.83 & 0.00164541 & 6658.63 &   1000 & 3216.54 & 0.00701091 & 3862.41\\  
  \hline
\end{tabular}



\section*{Exercício 11}

De forma análoga a criação do interpolador de Lagrange, podemos construir um $L_i(x)$ tal que $L_i(x_i) = 1$ e $L_i(x_k) = 0$, se $i \neq k$. \\

Seja $\displaystyle L_i(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^n \frac{e^x - e^{x_j}}{e^{x_i} - e^{x_j}}$. Claramente, $L_i$ satisfaz as duas condições comentadas, então, seja $\displaystyle P_n(x) = \sum_{i=0}^n \left[ f(x_i)  \prod_{\substack{j=0 \\ j \neq i}}^n \frac{e^x - e^{x_j}}{e^{x_i} - e^{x_j}} \right]$, podemos notar que $P_n(x_k) = f(x_k)$, para $k = 0, 1, \dots, n$. \\

Expandindo $P_n(x)$, obtemos uma função da forma $P_n(x) = c_n e^{nx} + c_{n-1} e^{(n-1)x} + \dots + c_1 e^x + c_0$.\\
Assumindo que exista uma função $Q_n(x) = d_n e^{nx} + d_{n-1} e^{(n-1)x} + \dots + d_1 e^x + d_0$, tal que $Q_n(x_i) = f(x_i)$ para $k = 0, 1, \dots, n$. \\

Assumindo, \emph{além do que o enunciado diz}, que $x$ > 0.\\

Note que ao compormos $P_n$ com $ln$, obtemos $P_n(\ln{x}) = c_n e^{n\ln{x}} + c_{n-1} e^{(n-1)\ln{x}} + \dots + c_1 e^{ln x} + c_0 = c_n x^n + c_{n-1} x^{n-1} + \dots + c_1 x + c_o$.
O mesmo o ocorre para $Q_n$. Mas como $P_n(x_i) = Q_n(x_i)$ para $n + 1$ pontos, o mesmo vale para $P_n(\ln{x_i}) = Q_n(\ln{x_i})$. E como $P_n(\ln{x})$ e $Q_n(\ln{x}) \in \mathbb{P}_n$, então $P_n(\ln{x}) = Q_n(\ln{x})$.

Finalmente, se $P_n(\ln{x}) = Q_n(\ln{x})$, então $P_n(\ln{e^x}) = Q_n(\ln{e^x})$, mas notando que $\ln{e^x} = x$, chegamos à conclusão de que $P_n(x) = Q_n(x)$.






\end{document}
